{
  "questions": [
    {
      "question": "Cavanşir xəzərlərin Albaniyaya qarətçi yürüşlərinə son qoymaq üçün :",
      "options": [
        "Sasani şahı ilə hərbi qüvvələrini birləşdirdi",
        "Sasanilərlə  ittifaq  bağladı",
        "Ərəb xəlifəsi Müaviyyə ilə sülh  bağladı",
        "Səlcuq sultanı ilə  dostluq əlaqələri yarandı",
        "Xəzər xaqanının qızı ilə evləndi"
      ],
      "answer": "Xəzər xaqanının qızı ilə evləndi"
    },
    {
      "question": "Quba xanı Fətəli xan öz sərhədlərini möhkəmləndirmək məqsədilə:",
      "options": [
        "Qonşularla dostluq münasibətlərini inkişaf etdirdi",
        "Rusiyanın təəbəliyinə  keçdi",
        "Gürcüstanla hərbi saziş bağladı",
        "Osmanlı dövlətinin Rusiyaya qarşı ittifaq təklifini qəbul etdi",
        "Cəngavər şahsevənlərin bir hissəsini xanlıq ərazisinə köçürtdü"
      ],
      "answer": "Cəngavər şahsevənlərin bir hissəsini xanlıq ərazisinə köçürtdü"
    },
    {
      "question": "Quba xanı Fətəli xan  gürcü çarı II İrakli ilə birlikdə neçənci ildə Gəncəyə hucum  etdi?",
      "options": [
        "1789- cu ildə",
        "1780- ci ildə",
        "1792- ci ildə",
        "1787- ci ildə",
        "1788- ci ildə"
      ],
      "answer": "1788- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Səfəvilər  dövründə verilən tiyul torpaq mülkiyyət  formasının xüsusiyyətləri hansı bənddə düzgün əks  olunmuşdur?",
      "options": [
        "tiyul hərbi əyanlara verilirdi, gəlirin böyük hissəsi şah sarayının saxlanılmasına sərf olunurdu",
        "tiyul torpağı şərtsiz sahiblik hesab edilir, nəsildən nəsilə keçmirdi",
        "tiyul sahibi xəzinəyə vergi ödəməyə məcbur edilirdi",
        "tiyul torpagından gələn gəlir qoşunun ehtiyaclarının ödənilməsinə xərclənirdi",
        "tiyul sahibi dövlətə xidmət edir, gəlirin müəyyən  hissəsini özünə götürürdü"
      ],
      "answer": "tiyul sahibi dövlətə xidmət edir, gəlirin müəyyən  hissəsini özünə götürürdü"
    },
    {
      "question": "Qara Yusif və Şirvanşah İbrahim arasında Kür çayı yaxınlığında döyüş baş vermişdi:",
      "options": [
        "1408- ci ildə",
        "1421- ci ildə",
        "1417- ci ildə",
        "1406- cı ildə",
        "1412- ci ildə"
      ],
      "answer": "1412- ci ildə"
    },
    {
      "question": "1984-cü ildə İran hökümətinin rəsmi inzibati bölgüsünə əsasən  Cənubi Azərbaycan adlandırılmış ərazi əhatə edirdi:",
      "options": [
        "Rəşt, Həmədan , Mazandaran , Təbriz",
        "Tehran ( Mərkəzi Azərbaycan ), Rəşt , Rey , Mazandaran",
        "Zəncan, Rəşt , Marağa , Ərdəbil",
        "Həmədan , Təbriz , Urmiya , Qəzvin",
        "Şərqi Azərbaycan (Təbriz), Qərbi Azərbaycan (Urmiya) və Zəncan"
      ],
      "answer": "Şərqi Azərbaycan (Təbriz), Qərbi Azərbaycan (Urmiya) və Zəncan"
    },
    {
      "question": "Rəvvadi hakimi Vəhsudanın səlcuqların vassal asılılığını qəbul etməsindən neçə il sonra Səlcuqlar Rəvvadilərin daxili müstəqilliyini tamam ləğv edərək Təbrizə səlcuq əmiri təyin etdilər?",
      "options": [
        "27 il",
        "21 il",
        "15 il",
        "24 il",
        "11 il"
      ],
      "answer": "11 il"
    },
    {
      "question": "Cavad xanlığı neçənci ildə Quba xanlığı tərəfindən təşkil olunan Şimal – şərqi Azərbaycan ərazisinə daxil edildi?",
      "options": [
        "1767- ci ildə",
        "1756- cı ildə",
        "1769- cu ildə",
        "1785- ci ildə",
        "1768 - ci ildə"
      ],
      "answer": "1768 - ci ildə"
    },
    {
      "question": "Sovet Rusiyasının  Azərbaycanı  işğal etməsindən sonra Bakıda hansı - leqal mətbuat orqanı fəaliyyət göstərirdi:",
      "options": [
        "Qurtuluş qəzeti",
        "Açıq  söz qəzeti",
        "Azərbaycan qəzeti",
        "Yeni Qafqasiya  qəzeti",
        "İstiqlal  qəzeti"
      ],
      "answer": "İstiqlal  qəzeti"
    },
    {
      "question": "X əsrin ortalarında və ikinci yarısında Salari hökmdarı Mərzuban ibn Məhəmmədə, sonra isə onun varisi İbrahimə tabe olub, xərac ödəyirdi:",
      "options": [
        "Şirvanşah Fəriburz",
        "Rəvvad-əl-Əzdi",
        "Sacilərin hökmdarı Deysəm",
        "Şirvanşah Heysəm ibn Xalid",
        "Əbülheyca Rəvvadi"
      ],
      "answer": "Əbülheyca Rəvvadi"
    },
    {
      "question": "Qonşu dövlətlərlə bərabərhüquqlu  əməkdaşlıq",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Müstəqil Azərbaycan Respublikasının  Dövlət Himni qəbul olundu:",
      "options": [
        "1996- cı il yanvarın 19- da",
        "1995- ci il noyabrın 12- də",
        "1994- ci il sentyabrın 20- də",
        "1993- cü il aprelin 19- da",
        "1992- ci il mayın 27- də"
      ],
      "answer": "1992- ci il mayın 27- də"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda son Tunc və ilk Dəmir dövrünə aid olan mədəniyyəti müəyyən edin:1.Kür-Araz 2.Mustye 3.Xocalı-Gədəbəy 4.Quruçay",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "623- cü ildə Adərbayqanın paytaxtı Qazakada atəşpərəstliyin baş məbədi hansı Bizans imperatoru tərəfindən qarət edilmişdi:",
      "options": [
        "Mavriki",
        "Foka",
        "Roman Diogen",
        "II Konstant",
        "II İrakli"
      ],
      "answer": "II İrakli"
    },
    {
      "question": "Dağlıq Qarabağa olan  iddialarından ermənilər  birdəfəlik   əl çəkməyi vəd etdilər:",
      "options": [
        "Araz- Türk  Respublikasının ləğv edilməsi ilə",
        "Naxçıvanda erməni idarəçiliyinin yaradılması ilə",
        "Tiflis sazişi ilə",
        "Qərb dövlətlərinin  təhriki ilə",
        "İrəvanın ermənilərə verilməsi ilə"
      ],
      "answer": "İrəvanın ermənilərə verilməsi ilə"
    },
    {
      "question": "Araz çayı üzərində körpü saldırmış Şəddadi hökmdarı:",
      "options": [
        "III Fəzlun",
        "Şavur",
        "Əbülhəsən Ləşgəri",
        "Məhəmməd ibn Şəddad",
        "Fəzl ibn Məhəmməd"
      ],
      "answer": "Fəzl ibn Məhəmməd"
    },
    {
      "question": "Ermənistandan türk  müsəlman əhalini  köçürmək",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "“Türkiyə casusu” kimi damğalanmış azərbaycanlı akademik:",
      "options": [
        "H.Hüseynov",
        "M.Rəfili",
        "M.İbrahimov",
        "M.Arif",
        "M.Dadaşzadə"
      ],
      "answer": "M.Dadaşzadə"
    },
    {
      "question": "E.ə. 66-cı ildə Kür çayı sahilində baş vermiş döyüşün nəticəsi:",
      "options": [
        "Albanlar qalib gəldi",
        "Döyüş nəticəsiz başa çatdı",
        "Döyüş yarımçıq dayandırıldı",
        "Parfiyalılar və atropatenalılar qalib gəldi",
        "Romalılar qalib gəldi"
      ],
      "answer": "Romalılar qalib gəldi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti Hökümətinin 1918-ci il 21 iyun  tarixli fərmanında nəzərdə tutulurdu:",
      "options": [
        "Ticarət və daxili bazarı dirçəltmək məqsədi ilə azad ticarətin yaradılması",
        "Məktəblərin milliləşdirilməsi",
        "Azərbaycan türk dilinin dövlət dili elan edilməsi",
        "Xəzər dəniz donanmasının yaradılması",
        "Dövlət bayrağının yaradılması"
      ],
      "answer": "Dövlət bayrağının yaradılması"
    },
    {
      "question": "1806 –cı ilin yayında Şəkidə Rusiyaya qarşı üsyanın başlanmasına səbəb oldu:",
      "options": [
        "Vergilərin artırılması",
        "Hacı xanın edam edilməsi",
        "Səlim xanın hakimiyyətdən kənarlaşdırılması",
        "Ermənistanın Ərazi iddiaları",
        "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
      ],
      "answer": "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
    },
    {
      "question": "Məzdəkilər üsyanından fərqli  olaraq Xürrəmilər hərəkatı :",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "XIX əsrin II yarısında Şimali Azərbaycan kəndliləri bölünürdü:",
      "options": [
        "Rəncbər və kəsbikar",
        "Rəncbər və rəiyyət",
        "Qərib və əkər",
        "Rəncbər və xoşnişin",
        "Sahibkar və dövlət kəndliləri"
      ],
      "answer": "Sahibkar və dövlət kəndliləri"
    },
    {
      "question": "Xocalı-Gədəbəy arxeoloji mədəniyyətinin əhatə etdiyi dövr?",
      "options": [
        "E.ə. II minillik-I minilliyin əvvəlləri",
        "E.ə. XIV-V əsrlər",
        "E.ə. II minilliyin sonu",
        "E.ə. XV-VII əsrlər",
        "E.ə. XIV-VIII əsrlər"
      ],
      "answer": "E.ə. XIV-VIII əsrlər"
    },
    {
      "question": "Ərəblər Albaniyanin müstəqilliyinə son qoydular:",
      "options": [
        "704-ci ildə Varaz-Trdatın öldürülməsi ilə",
        "681-ci ildə Cavanşirin ölümündən sonra",
        "Hilat şəhəri yaxınlığında xəzərləri məğlub etməklə",
        "Xəzərlərdən kömək almaqla VIII əsrin əvvəllərində",
        "705-ci ildə alban hakimi Şeruyə və ona yaxın adamların öldürülməsi ilə"
      ],
      "answer": "705-ci ildə alban hakimi Şeruyə və ona yaxın adamların öldürülməsi ilə"
    },
    {
      "question": "Cənubi Azərbaycanda 1920- ci ilin  aprelində üsyana  başçılıq etmək üçün  təşkil olunmuşdu:",
      "options": [
        "Hərbi  Şura",
        "ADF-nin  Mərkəzi komitəsi",
        "İran Demokratik  Partiyası",
        "Azərbaycan  Əyalət Komitəsi",
        "İctimai  İdarə Heyəti"
      ],
      "answer": "İctimai  İdarə Heyəti"
    },
    {
      "question": "1806-cı ildə hansı şəhərlər ruslar tərəfindən işğal edildi? 1.Şuşa 2.Dərbənd 3.Gəncə   4.Bakı 5.Şamaxı",
      "options": [
        "4.5",
        "3.4",
        "1.3",
        "1.2",
        "2.4"
      ],
      "answer": "2.4"
    },
    {
      "question": "Assuriya ilə ənənəvi ittifaqı pozmuş Manna hökmdarı idi:",
      "options": [
        "İranzu",
        "Aza",
        "Ualli",
        "Udaki",
        "Ahşeri"
      ],
      "answer": "Ahşeri"
    },
    {
      "question": "Atropatena Sasanilər tərəfindən işğal edildi:",
      "options": [
        "262- ci ildə",
        "260- cı ildə",
        "229- cı ildə",
        "252-ci ildə",
        "227- ci ildə"
      ],
      "answer": "227- ci ildə"
    },
    {
      "question": "1846-1847-ci illər aqrar qanunları mülkiyyət hüquqlarının bərpasına istiqamətlənmişdi:",
      "options": [
        "Elatların",
        "Kəndlilərin",
        "Yerli əhalinin",
        "Maldarların",
        "Bəy və ağaların"
      ],
      "answer": "Bəy və ağaların"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasında 1991- cı il  dekabrın 29- da  keçirilmiş ümumxalq səsverməsinin əsas  nəticələri :",
      "options": [
        "Azərbaycanın inzibati - idarəetmə sistemində  dəyişiklik  edildi",
        "Azərbaycan xalqı yekdilliklə SSRİ- nin saxlanılmasına  tərəfdar  çıxdı",
        "Azərbaycan Respublikasının yeni konstitusiyası qəbul edildi",
        "Azərbaycan xalqı prezident idarə  üsulunun tətbiqinə   səs   verdi",
        "Azərbaycan xalqı yekdilliklə respublikanın dövlət   müstəqilliyinə  tərəfdar çıxdı"
      ],
      "answer": "Azərbaycan xalqı yekdilliklə respublikanın dövlət   müstəqilliyinə  tərəfdar çıxdı"
    },
    {
      "question": "Alban  hökmdarı  Urnayr hansı Sasani - Roma qarşılaşmalarında iştirak etmişdi:",
      "options": [
        "Kaar, Dzirav",
        "Bələncər , Dzirav",
        "Qədsiyyə,Bələncər,",
        "Suzian, Amid",
        "Amid, Dzirav"
      ],
      "answer": "Amid, Dzirav"
    },
    {
      "question": "Aşşur hökmdarı III Salmanasarın  e.ə. 843 - cü il mixi yazılı kitabəsinə aiddir:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "AXC- nin  yeganə dayağı olan   Türkiyə ordusu hansı müqaviləyə əsasən  Azərbaycandan  çəkilməli idi:",
      "options": [
        "Moskva",
        "Batum",
        "Brest- Litovsk",
        "Qars",
        "Mudros"
      ],
      "answer": "Mudros"
    },
    {
      "question": "Xalqın şikayətlərinə baxmaq üçün komissiya yaradılması",
      "options": [
        "1.3;",
        "1.4;",
        "3.4;",
        "1.2;",
        "2.3;"
      ],
      "answer": "2.3;"
    }
  ],
  "answers": [
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}